**加茲溫省**（[波斯語](../Page/波斯語.md "wikilink")：استان
قزوین）是[伊朗三十一個省份之一](../Page/伊朗.md "wikilink")。面積15,491平方公里，在所有省份中排行第28。人口約1,166,861(2005年數據)；首府位於[加茲溫市](../Page/加茲溫.md "wikilink")。

## 地理位置

加茲溫省位於[伊朗西北部](../Page/伊朗.md "wikilink")；東面與[馬贊德蘭省及](../Page/馬贊德蘭省.md "wikilink")[德黑蘭省為鄰](../Page/德黑蘭省.md "wikilink")，南面與[中央省接壤](../Page/中央省.md "wikilink")，西面與[贊詹省及](../Page/贊詹省.md "wikilink")[哈馬丹省交界](../Page/哈馬丹省.md "wikilink")，北面與[吉蘭省相連](../Page/吉蘭省.md "wikilink")。境內多高山，冬天氣候寒冷，有雪；夏天氣候溫和。

## 歷史

由於鄰近[德黑蘭的關係](../Page/德黑蘭.md "wikilink")，加茲溫一直被視為重要軍事據點。它曾在[成吉思汗入侵期間被毀](../Page/成吉思汗.md "wikilink")，但在[薩非王朝時重建](../Page/薩非王朝.md "wikilink")，並在1548年至1598年成為首都。1996年，加茲溫地區從[贊詹省獨立出來成為新的省份](../Page/贊詹省.md "wikilink")。

## 行政劃分

加茲溫省下設4郡；其[波斯語名稱及](../Page/波斯語.md "wikilink")[英語譯名分別如下](../Page/英語.md "wikilink")：

|                                  |
| -------------------------------- |
| [波斯語](../Page/波斯語.md "wikilink") |
| **شهرستان آبیک**                 |
| **شهرستان بوئین‌زهرا**           |
| **شهرستان تاکستان**              |
| **شهرستان قزوین**                |

## 參考

[Category:加兹温省](../Category/加兹温省.md "wikilink")
[Category:伊朗省份](../Category/伊朗省份.md "wikilink")